

 Podľa  ustanovenia  § 17 ods. 6) zákona č. 455/1991 Zb. živnostenského zákona je podnikateľ povinný oznámiť zrušenie prevádzkárne príslušnému živnostenskému úradu do 15 dní od zrušenia. Plnenie tejto zákonnej povinnosti v rámci svojej pôsobnosti kontrolujú odbory živnostenského podnikania miestne príslušných obvodných úradov. V praxi však čoraz viac spotrebiteľov pri pokuse reklamovať tovar zistí, že firma či podnikateľ už na pôvodnej adrese nesídli, telefóny neberie a doporučené zásielky ani na domácej adrese uvedenej v obchodnom registri nepreberá. Ako mu teda reklamáciu doručiť? A kto preberá záväzky po firme, ktorá už oficiálne vlastne neexistuje? 
 O zrušení prevádzkarne musí predajca informovať dopredu 
 V súlade s ustanovením § 15 ods. 4)  zákona č. 250/2007 Z. z. o ochrane spotrebiteľa a o zmene zákona Slovenskej národnej rady č. 372/1990 Zb. o priestupkoch v znení neskorších predpisov už pri dočasnom uzavretí prevádzkarne je predávajúci povinný na mieste, kde je uvedená prevádzková doba, označiť začiatok a koniec uzavretia prevádzkárne najneskôr 24 hodín pred dočasným uzavretím prevádzkárne za predpokladu, že prevádzkáreň je uzavretá dlhšie ako jeden deň. 
 O zrušení  prevádzkarne je predávajúci povinný informovať najneskôr sedem dní pred jej zrušením umiestnením oznamu na mieste, kde je uvedená prevádzková doba. V ozname má uviesť kde a kto je povinný vyrovnať záväzky voči spotrebiteľom, kde môže spotrebiteľ uplatniť svoju reklamáciu a dátum zrušenia prevádzkarne. Predávajúci o tom zároveň písomne informuje obec, na ktorej území je prevádzkareň umiestnená. Obec je povinná na požiadanie tieto informácie poskytnúť spotrebiteľovi. 
 Realita je iná: Spotrebiteľ ťahá za kratší koniec 
 Hoci zákon to stanovuje jasne a jednoznačne, slovenská realita je iná. Spotrebitelia nie sú o týchto zákonných  povinnostiach predávajúcich v plnom rozsahu a v dostatočnej miere informovaní a máloktorý predajca toto ustanovenie rešpektuje. Pri reklamáciách topánok, plastových okien, dverí, umývadiel i iných tovarov a služieb sa stretávame s tým, že po poskytovateľovi služby či predajcovi sa jednoducho zľahne zem. Zrušenie prevádzkarne bez predchádzajúceho oznamu dostáva spotrebiteľov do nerovnovážnej pozície k podnikateľským subjektom. Kto reklamáciu nepreberie, nemá povinnosť sa ňou v zákonom stanovenej lehote zaoberať a spotrebiteľ sa jednoducho nemá ako svojich práv dovolať. 
 Ani samotná  lehota na umiestnenie oznamu v prevádzkarni  sedem dní pred jej zrušením  ako informácia spotrebiteľskej verejnosti, vychádzajúc z praktických poznatkov, vôbec nepostačuje. Spotrebiteľ nevyužíva služby resp. nenakupuje iba v mieste svojho bydliska či pracoviska. Nakupuje v iných regiónoch, v iných mestách, nenavštevuje toho-ktorého predávajúceho pravidelne. 
 A tak ťahá za kratší koniec. Nedostane informáciu o zrušení prevádzkarne. Nepomôže mu ani obec či mesto, v ktorom sa nachádzala, pretože často ani orgán verejnej správy požadovanú informáciu nedostane. Z praxe vieme, že podnikateľské subjekty, až na niekoľko výnimiek, si svoju zákonnú povinnosť písomne informovať obec, kde a kto je povinný vyrovnať záväzky voči spotrebiteľom, kde môže spotrebiteľ uplatniť svoju reklamáciu a dátum zrušenia prevádzkarne, neplnia. 
 Rada na záver? Spotrebiteľ si musí pomôcť sám a subjekt tak povediac vypátrať. Niekedy stačí otvoriť internetovú stránku predajcu a nájde tam oznam o následníkovi preberajúcom záväzky, adresy iných pobočiek či kontaktné údaje, ktoré ho povedú ďalej. Inokedy vedia o novom pôsobisku firmy susedia, okolité prevádzky alebo nová firma, ktorá v priestoroch sídli.  
 Návštevou živnostenského odboru príslušného obvodného úradu môže zistiť, či je predávajúci stále aktívny. Ak na odbore o zrušení prevádzkarne vedia, môžu spotrebiteľovi pomôcť informáciu, kde sa nachádzajú ostatné prevádzky predávajúceho, a kde môže uplatniť svoje oprávnené nároky. Alebo mu poradia či sa firma nepremenovala, nezmenila konateľov. Spotrebitelia sami môžu nahliadnuť do obchodného registra, vyhľadať a skontrolovať si aktuálny výpis na internetovej stránke orsr.sk. 
 Ak si však predávajúci nesplní zákonnú povinnosť ani voči živnostenskému odboru, hľadať iné možnosti uplatňovania práv spotrebiteľa možno mimosúdne prostredníctvom spotrebiteľských organizácií, a napokon i súdnou cestou. 
 Petra Čakovská, Michal Fáber OMBUDSPOT, mimosúdne spotrebiteľské  centrum v Poprade 

